澳門設維護國安委會 特首領導 蘇嘉豪：牛刀殺雞 損港人信心澳門形象

【明報專訊】澳門於2009年完成《維護國家安全法》（即《基本法》23條）的立法工作，當局為配合法例實施，進一步完善維護國家安全的法律配套，昨建議設立「維護國家安全委員會」，協助特首就維護國安事務決策，委員會主席由特首擔任。有澳門立法會議員形容當局高姿態動作，有如「用牛刀殺雞」，亦影響香港人對「國安法」的信心。

統籌維護主權安全工作 研判國安形勢

澳門行政會昨完成討論《澳門特別行政區維護國家安全委員會》行政法規草案，建議設立維護國安委員會，並建議於公布後30日生效。委員會職責包括統籌及協調澳門維護國家主權、安全及發展利益的工作，執行落實有關部署及研判國安形勢等（見表）。委員會由行政長官及保安司長擔任主席和副主席，其他委員包括行政法務司長、警察總局長、特首辦主任等。

強調非執法機關 設辦公室落實決議

澳門行政會發言人梁慶庭向傳媒表示，委員會每半年至少召開一次會議，強調並非實際執法機關。

草案又建議為委員會設立辦公室，負責執行及協助跟進落實委員會的決議，辦公室主任及副主任分別由保安司長及司法警察局長兼任。

蘇嘉豪：緊跟國家吹捧國安路線

澳門立法會議員蘇嘉豪接受本報查詢時表示，澳門政府從沒就設立國安委員會作諮詢，認為當局做法是「緊跟國家吹捧國家安全的路線」。他表示，回歸以來不覺澳門保安司在處理國安問題上有重大缺失，沒實際需要提升維護國安的規格，形容政府的動作不符比例，猶如「用牛刀殺雞」。

對於澳門已完成23條立法，並擬設國安委員會，較香港「走前兩步」，蘇嘉豪認為澳門當局須清楚解釋背後理據，擔心以國安之名作一連串的行動，包括收集政治情報，他認為事件影響香港人對「國安法」的信心，以及對澳門的觀感。

黃國健：中央眼中 澳門處理國安勝港

本港工聯會立法會議員黃國健表示，每個地方都有自己的考慮因素，各地情况都有差別，「可能澳門認為有需要（成立國安委員會）」。黃續說，澳門已完成23條立法，或有足夠法理基礎成立委員會；而香港則要再問律政司。黃認為，在中央眼中，澳門處理國家安全較香港好。

本報昨向特首辦查詢會否跟隨澳門設立國安委員會，截稿前未有回覆。

澳門D XX委員會有邊個做做得野

出親事就一堆小組、委員會，拖個一頭半年冇人理，就求其出報告大功告成，香港都係咁

澳門係咪得氣象局長係真正墮馬